%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% 以上 whizzytex を使用する場合の設定。

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015, 2020 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%ここからヘッダ開始。

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% 日付を定義する、毎月変わります。
\newcommand{\debmtgyear}{2023}
\newcommand{\debmtgmonth}{8}
\newcommand{\debmtgdate}{19}
% started from zero:
% (let ((year 2021) (month 1)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
% and add 1
\newcommand{\debmtgnumber}{224}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% タイトルページ:編集必要な部分は最初のマクロに飛ばすこと

\vspace*{-2cm}
第\debmtgnumber{}回 東京エリア Debian 勉強会資料\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image-assets/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日

% ここはアップデートすること
% 全角文字にしないとフォントのサイズが合わないので注意
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt ２０３８年問題対策特集}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt デビアン勉強会} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{最近のDebian関連のミーティング報告}{杉本 典充}

\subsection{2023 年 7 月度 東京エリア・関西合同Debian勉強会}

2023 年 7 月 15 日 (土) に東京エリア Debian 勉強会と関西 Debian 勉強会の合同で
オンラインによる Debian 勉強会を開催しました。参加者は 9 名でした。

% セミナー
セミナー発表は、林 さんによる「Debian Installerの日本語フォントをどうにかする話」を行いました。

勉強会の終了後、参加者同士で Debian や OSS に関する話の情報交換を行いました。


\dancersection{事前課題}{杉本 典充}

今回の事前課題は以下です。

\begin{enumerate}
  \item Debian に Live インストールイメージがあることを知っていますか。
  \item Debian の 32bit 版を使っていますか (Debianの派生OSを使っている場合は使っている扱いでお答えください)。
\end{enumerate}

%この課題に対して提出いただいた内容は以下です。

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image202308/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debianの昨今の話題についてのQuizです。
%
%今回の出題範囲は\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} や \url{debian-news@lists.debian.org}などに投稿された内容からです。
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image202308/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")
      
%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{2038 年問題と 32bit OS の 64bit time\_t への移行について}{杉本 典充}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{はじめに}

2023 年 5 月頃に debian-devel@lists.debian.org へ
Debian の 32bit 版アーキテクチャにおける time\_t 型を 32bit 長から 64bit 長 に変更してはどうかという
提案のメールが投稿されました\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-devel/2023/05/msg00168.html}}。

コンピュータの世界には「2038 年問題」という言葉があり、
メールにあるこの提案は過去のソフトウェア資産が多い i386 版と 64bit CPU を
あまり必要としない組み込み系でよく使われるアーキテクチャにおいて避けては通れない対応です。

次の Debian 13 trixie でこの提案が適用されるかはまだ議論中ですが、
変更することが決まった場合に debian のパッケージメンテナンスを行う立場において
どのような考慮が必要で、どのような対応を行うことになるのか調べてみました。

\subsection{2038 年問題と コンピュータのデータモデルの関係}

\subsubsection{2038 年問題とは}

「2038 年問題 (the year 2038 problem)」とは、"UNIX 時間" が
1970/01/01 00:00:00 (UTC) を起点に 1 秒ごとにカウントアップする数値で表現する仕様にしているため、
符号付き 32bit 整数で表現している場合に 2038/01/19 03:14:07 (UTC) を過ぎるとオーバーフローする問題です。


UNIX はベル研究所で 1969 年で開発されており\footnote{\url{https://museum.ipsj.or.jp/computer/unix/history.html}}、
その後 32bit CPU が主流になってからは UNIX 時間を符号付き 32bit 整数 (signed long) で実装する UNIX/Linux 系 OS が多く見られました。
UNIX/Linux 系 OS の 多くの 32bit OS は 2023 年現在でもこの仕様で動き続けているため、
あと 15年 で UNIX 時間がオーバーフローするところまで来てしまっています。

\subsubsection{32bit OS と 64bit OS におけるデータモデルの違い}

コンピュータにおけるプログラミングでは、"変数" というデータをメモリ上で読み書きする領域を宣言します。
このとき、C 言語 においては変数の名前とともには "データ型" を宣言します。

OS ごとにデータ型の名称とメモリサイズを定義をしており、そのセットを "データモデル" と言います。
UNIX/Linux 系の 32bit OS の多くでは「ILP32 モデル」、64bit OS の多くでは 「LP64 モデル」という
データモデルが採用されています\footnote{64bit OS 向けのデータモデルは他に「LLP64 モデル」「ILP64 モデル」がありますが採用例は多くありません。}。

「ILP32 モデル」と「LP64 モデル」におけるメモリサイズの違いを 表 \ref{table:sizeof-datatype} に示します。

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{\label{table:sizeof-datatype}データモデルによるデータ型の名称とメモリサイズの違い}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{データ型} & \textbf{ILP32 モデル} & \textbf{LP64 モデル} \\ \hline
    char 型 & 1 バイト & 1 バイト \\ \hline
    short 型 & 2 バイト & 2 バイト \\ \hline
    int 型 & \underline{\textbf{4 バイト}} & \underline{\textbf{4 バイト}} \\ \hline
    long 型 & \underline{\textbf{4 バイト}} & \underline{\textbf{8 バイト}} \\ \hline
    long long 型 & \underline{\textbf{8 バイト}} & \underline{\textbf{8 バイト}} \\ \hline
    float 型 & 4 バイト & 4 バイト \\ \hline
    double 型 & 8 バイト & 8 バイト \\ \hline
    ポインタ型 & \underline{\textbf{4 バイト}} & \underline{\textbf{8 バイト}} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

「ILP32 モデル」と「LP64 モデル」のデータモデルを比較すると、表 \ref{table:sizeof-datatype} の下線の部分に特徴が見られます。

\begin{enumerate}
  \item int 型のサイズは同じ (int 型は普通「CPU のレジスタの自然長の大きさ」であるが、LP64 モデルでは 4 バイト と短い)
  \item long 型のサイズは異なる
  \item long long 型のサイズは同じ
  \item ポインタ 型は「CPU のレジスタの自然長の大きさ」でサイズは同じ
\end{enumerate}

C 言語では時刻を表現するデータ型として「time\_t 型」が定義されており \verb|<|time.h\verb|>| を include すると使えます。
time\_t 型は Debian を含む UNIX/Linux 系 OS の多くでは singed long 型で定義されているため 2. が適用され、
32bit OS と 64bit OS で表現できる UNIX 時間の上限に差が出ます。
つまり、2038 年問題は 64bit OSでは発生せず、32bit OS のみで発生します。


\subsection{OSS における 2038 年問題への対応}

\subsubsection{linux-5.6 における UNIX 時間の 64bit 化}

Linux カーネルにおいては、2020 年 3 月 29 日にリリースした linux-5.6 で 32bit 版でもカーネル内部の UNIX 時間を
符号付き 64bit 整数で処理するよう改修が行われました。
この改修でユーザ空間からアクセスした場合に UNIX 時間をそのまま 64bit time\_t 型の値で返すだけではユーザ空間のソフトウェアに影響が出ます。
そのため、ユーザ空間が 32bit なアプリケーションとの互換性を持たせる CONFIG\_COMPAT\_32BIT\_TIME\footnote{\url{https://cateee.net/lkddb/web-lkddb/COMPAT_32BIT_TIME.html}} という設定が kernel config に追加されました。
この設定を y にした Linux カーネルではユーザ空間からアクセスするインタフェースを 64bit time\_t 型と 32bit time\_t 型の両方をサポートします\footnote{Debian 12 bookwork の i386、amd64 では CONFIG\_COMPAT\_32BIT\_TIME=y でビルドされています。}。

% なお、CONFIG\_COMPAT\_32BIT\_TIME の機能は LTS である linux-5.4 へバックポートされており、
% Yocto Project の Yocto-3.1 で採用している linux カーネルへ対応がなされています\footnote{\url{https://www.lineo.co.jp/blog/yocto/vol03-2038.html}}。

ただし、これらの対応は Linux カーネル内部の話のため、ファイルシステムにおいては
タイムスタンプのサイズが 32bit である ext2、ext3、ReiserFS では UNIX 時間がオーバーフローする問題は
残ったままになります\footnote{ext4 のタイムスタンプの上限は 2514年までのため、ext4 へ移行する対応策があります。}。
% exFAT https://learn.microsoft.com/ja-jp/windows/win32/fileio/exfat-specification
% https://www.si-linux.co.jp/techinfo/?2038年問題


\subsubsection{glibc-2.34 における対応}

glibc においては、2021 年 8 月 1 日にリリースした glibc-2.34\footnote{\url{https://sourceware.org/pipermail/libc-alpha/2021-August/129718.html}} で
 time\_t 型を扱う関数が 32bit time\_t 型を扱う関数と 64bit time\_t 型を扱う関数の両方を持つようになりました。
glibc-2.34 の 32bit 版における time\_t 型のデフォルトサイズはこれまで通り 32bit のままですが、
glibc をリンクするソフトウェアのビルド時に \_FILE\_OFFSET\_BITS=64 および \_TIME\_BITS=64 のマクロを両方定義すると
time\_t 型と時間処理の関数は 64bit time\_t 型を使うように切り替えることができます。

この glibc の実装方法では time\_t 型のサイズはユーザ空間で動作するソフトウェアをビルドするときに決定されるため、
32bit OS で 2038 年問題を解決するにはユーザ空間のソフトウェアをすべて再ビルドする必要があります。


\subsubsection{OS毎、ディストリビューション毎の対応状況}

参考までに世の中の OS はどのような対応状況になっているかを 表 \ref{table:support-status-of-64bittimet-for-each-os} にまとめてみました。

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{表 \label{table:support-status-of-64bittimet-for-each-os}OS ごとの 64bit time\_t の対応状況}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{OS 名} & \textbf{32bit 版} & \textbf{64bit 版} \\ \hline
    Debian & \textbf{未対応} & 対応済み \\ \hline
    Ubuntu & 19.10 から提供なし & 対応済み \\ \hline
    Red hat Enterprise Linux & 2014 年リリースの 7 から提供なし & 対応済み \\ \hline
%    openSUSE & Leapは提供なし、\textbf{Tumbleweed は未対応} & 対応済み \\ \hline
    NetBSD & 2012 年リリースの 6.0 から 64bit 化 & 対応済み \\ \hline
    OpenBSD & 2014 年リリースの 5.5 から 64bit 化 & 対応済み \\ \hline
    FreeBSD & \textbf{未対応} & 対応済み \\ \hline
    Windows & 2021 年リリースの 11 から提供なし & 対応済み \\ \hline
%    macOS & 10.xx から提供なし & 対応済み \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Debian における 2038 年問題への対応案}

\subsubsection{Debian における 2038 年問題へ対応するための議論}

debian においても 2038 年問題への対応について議論が行われてきました。

DebConf 17 で行われた BoF\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-devel/2017/09/msg00035.html}} では、
まず kernel や glibc の対応がなされないとディストリビューション側で独自に対応するのは困難という意見でした。
その後 2020 年に linux-5.6 がリリース、2021 年に glibc-2.34 がリリースされ、
32bit OSで 64bit time\_t 型を扱えるようになりました。

Debian 12 bookworm は 2023 年 7 月 22 日にリリースしており、linux-6.1 と glibc-2.36 を採用しています (Debian 11 bullseye は linux-5.10 と glib-2.31 を採用) 。
つまり、Debian 12 bookworm でようやく 32bit OSで 64bit time\_t 型 を扱える linux カーネルと glibc の対応したバージョンを両方クリアしました。

そのため、そろそろ debian も 32bit OS における 2038 年問題を解決するために行動を起こすべきだという
提案のメール\footnote{\url{https://lists.debian.org/debian-devel/2023/05/msg00168.html}} が 2023 年 5 月 16 日に投稿されたという
経緯になっています。
この提案については、Debain Wiki\footnote{\url{https://wiki.debian.org/ReleaseGoals/64bit-time}} に
背景と技術的な解説の詳細が書いてあります。

ただこの提案を実行に移すには以下の難点があります。そのため、適用される 32bit の CPU アーキテクチャは
過去のソフトウェア資産の量を考慮して、切り替えるのかまたは新しいアーキテクチャをつくるのかが検討されるものと思います。

\begin{itemize}
  \item ABI/API が変わるため、過去にビルドしたバイナリパッケージとの互換がなくなり古いアプリケーションやライブラリが動かなくなる
  \item C 言語で書かれたパッケージのうち、time\_t 型を使っているパッケージをすべて再ビルドする必要がある
\end{itemize}


\subsubsection{パッケージのメンテナが 64bit time\_t 型に対応する技術的な話}

\subsubsubsection{提案中: future=+time64 オプションの追加}

前述のとおり、64bit time\_t 型に対応するにはかなりの数のパッケージを再ビルドをする必要があります。
そのため、debian パッケージのビルドシステムの中で対応できるオプションを追加する案があり、
これは環境変数 DEB\_BUILD\_OPTIONS および DEB\_BUILD\_MAINT\_OPTIONS (man dpkg-buildflags 参照) で指定できる "future=+time64" というもので、
すでにバグ報告がされておりパッチも出ています\footnote{\url{https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=1030159}}。

このバグ報告を見ると future=+time64 はデフォルトでは指定されないような形で導入される模様です。
そのため  "future=+time64" のオプションとすでに存在する "future=+lfs"\footnote{Large-file supportの意味で、32bit 版で 2 GBを超えるファイルを扱えるようになります。} の両方を、
パッケージ固有のビルドオプションを追加する環境変数 DEB\_BUILD\_MAINT\_OPTIONS に定義するよう
debian/rules を修正すると対応完了となります。

\begin{commandline}
export DEB_BUILD_MAINT_OPTIONS = future=+lfs future=+time64
\end{commandline}

この設定をした debian/rules を使って debian パッケージをビルドすると
-D\_FILE\_OFFSET\_BITS=64 -D\_TIME\_BITS=64 をコンパイルオプションに付与した状態で
ソースコードをコンパイルできます。

なお future=+lfs future=+time64 オプションは 64bit 環境でのビルドでは効果がないため、
CPU アーキテクチャごとの分岐を作りこむ必要はありません。


\subsubsubsection{future=+time64 オプションを待てない方向けの方法}

とにかく早く自分のパッケージを 64bit time\_t 型に対応させたい場合は、
-D\_TIME\_BITS=64 と \_FILE\_OFFSET\_BITS=64 をコンパイルオプションに含めて debian パッケージをビルドすればよいです。

すでに独自に 64bit time\_t 型の対応が入っているパッケージに Debian 12 bookworm の tar パッケージ (1.34+dfsg-1.2) があり、
% \footnote{tar パッケージは共有ライブラリを含まないパッケージのため、先行して対応ができています特殊な例のように思います。}。
tar パッケージの debian/rules は以下のように書かれています。

\begin{commandline}
#!/usr/bin/make -f

include /usr/share/dpkg/architecture.mk

(中略)
  
export DEB_BUILD_MAINT_OPTIONS = future=+lfs
export DEB_CFLAGS_MAINT_APPEND = -Wall -Wno-analyzer-null-argument
# Workaround gnulib issue: The below three lines can be dropped once
# tar >= 1.35 is used.
ifeq (32,$(DEB_HOST_ARCH_BITS))
export DEB_CPPFLAGS_MAINT_APPEND = -D_TIME_BITS=64
endif

(以下、省略)
\end{commandline}

重要な点は以下の 2 行です。

\begin{itemize}
  \item export DEB\_BUILD\_MAINT\_OPTIONS = future=+lfs
  \item export DEB\_CPPFLAGS\_MAINT\_APPEND = -D\_TIME\_BITS=64
\end{itemize}

DEB\_CPPFLAGS\_MAINT\_APPEND は ソースコードのコンパイルオプションである CPPFLAGS にパッケージ固有のビルドオプションを追加する環境変数です (man debhelper 参照)。
なお CPPFLAGS の部分は CFLAGS、CXXFLAGS、LDFLAGS などに変えた環境変数も使えるため、ビルドするソフトウェアに合わせたものを使うとよいでしょう。


\subsection{終わりに}

32bit 版を今後も必要とする方向けに debian で 2038 年問題に対応する方法を紹介しました。
将来長くに渡って動作し続ける debian を提供できるようがんばっていきましょう。


% 冊子にするために、4の倍数にする必要がある。
% そのための調整
\dancersection{メモ}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image-assets/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian 勉強会資料\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}年\debmtgmonth{}月\debmtgdate{}日 \hspace{5mm}  初版第1刷発行\\
\noindent \normalfont 東京エリア Debian 勉強会 （編集・印刷・発行）\\
\hrule
\end{document}

